새로운 도전을 할 수 있게 장려해 주신 김원화 교수님 감사합니다.
교수님의 지도를 통해 항상 새로운 경험들하고 성장하기 위해 포기하지 않고 도전할 수 있었습니다.
입학 전 교수님과 면담을 통해 제가 정말 열심히 연구할 수 있는 환경일 것이라는 확신을 가질 수 있었습니다.
실제로 연구실에서의 생활은 제가 바랄 수 있는 것 이상이었습니다.
연구에 대해 궁금한 점은 항상 편하게 질문드릴 수 있었고.
정답보다는 문제를 해결하는 방법을 가르쳐주신 덕분에 더 깊이 있는 사고를 할 수 있었습니다.
처음 하는 연구이고 부족함이 많은 연구였지만 정말 열정적으로 지도해주시고 가르침을 주셔서 정말 감사합니다.
무엇보다 새로운 분야를 도전하는 것에 전적으로 서포트를 해주신 점 정말 감사드립니다.
어느 곳에서도 할 수 없는 귀중한 경험을 쌓을 수 있었습니다.
연구뿐 아니라 인격적으로도 정말 많은 점을 배울 수 있었습니다.
교수님께서 꾸려주신 환경에서 너무나 좋은 영향을 많이 받으며 발전할 수 있었습니다.
다시 한번 진심으로 감사드립니다.

또한 연구실 동료들에게도 함께하며 많은 도움을 받았기에 감사드립니다.
현아 - 꾸준히 연구하는 모습을 보며 저 또한 나태해지지 않고 많이 배울 수 있었습니다. 연구실에 대해 자세히 알려준 덕분에 합류할 수 있었습니다, 감사합니다.
지은 - 항상 긍정적인 에너지를 주는 모습에 연구실에 잘 적응할 수 있었습니다.
승훈 - 매번 맡은 일 현명하게 해결하는 모습을 보며 많이 배울 수 있었습니다.
준혁 - 묵묵히 정진하는 모습, 그리고 스스로를 고찰하며 발전해 나가는 모습을 보며 많이 배울 수 있었습니다.
유빈 - 항상 주변을 잘 챙기며 꼼꼼하게 능력이 정말 멋있는 선배였습니다.
재윤 - 못 하는 것 없고, 꾸준히 본인 할 일 해 나가는 모습 정말 멋있다고 생각했습니다.
수연 - 정말 멋있는 연구 함께 해준 수연 누나 감사합니다.
예찬 - 넓은 시야를 갖고 있는 멋있는 동네 주민이었습니다, 주변 사람들을 배려하고 배우는 자세를 보며 많이 배웠습니다.
민재 - 의도한 것 같지는 않지만, 주변을 즐겁게 해준 덕분에 행복하게 연구실 생활을 할 수 있었습니다. 연구를 자신의 관점으로 이해하고자 하는 모습을 보며 많이 배웠습니다.
성우 - 연구하는 것에 있어 가장 많은 논의를 해준 성우형 감사합니다. 이론적인 베이스를 위해 끊임없이 공부하고 공부하는 모습에 정말 큰 자극을 많이 받았습니다. 제가 추구하는 연구의 방향성에도 항상 영향을 받았습니다.
세형 - 연구를 대하는 자세를 보며 많이 배웠습니다. 함께 연구하지 못해서 정말 아쉬움이 크게 남지만 멀리서 응원하겠습니다.
동현 - 저의 첫 연구를 함께 해주어서 정말 감사했습니다. 다재다능한 능력에 정말 큰 도움이 되었고, 새로운 것을 배우고자 하는 모습 또한 큰 귀감이 되었습니다.
성윤 - 문제 정의를 하는 모습, 질문을 하는 모습을 보며 많이 감탄하였습니다. 정말 능력이 뛰어난 선배 같은 동료였습니다.
민재 - 긍정적인 태도와 밝은 모습으로 IPIU 룸메이트부터 졸업까지 큰 도움을 받았습니다.
하영 - 씩씩하게 새로운 것을 배우고자 하는 태도, 긍정적인 에너지를 통해 새로운 도전을 하는 것에 큰 도움을 받았습니다.
수진 - 성실하고 쾌활하게 연구하는 모습이 정말 인상 깊었습니다. 좋은 연구 많이 하길 응원합니다.
승주 - 새로운 주제를 공부하고 함께 의견을 나누며 흥미로운 주제를 고민하고 알아갈 수 있었습니다, 감사합니다.
재진 - 더 많은 대화를 나누고 교류하고 싶었지만, 한 학기 밖에 함께하지 못해 정말 아쉽습니다.

카우인 포스텍 동료들에게도 감사드립니다. 민정, 효민, 나혁, 수현, 민규, 벼리, 희재 정말 감사합니다.
학부 동아리부터 시작되어서 이렇게 예상치 못하게 좋은 사람들 만나 함께 지낼 수 있어서 영광이었습니다.
입학부터 졸업까지 너무 큰 도움을 받았습니다.
서로 격려해 주고 축하해주는 분위기가 너무 소중한 동료들이었고 앞으로도 계속 응원하겠습니다.