새로운 도전을 할 수 있게 장려해주신 김원화 교수님 감사합니다. 
2년 동안 새로운 시도에 대한 두려움과 망설임이 있을 때에, 교수님의 지도를 통해 매번 포기하지 않고 도전 할 수 있었습니다.
앞으로도 교수님의 가르침 잊지 않고 삶에 잘 녹여낼 수 있도록 노력하겠습니다.

또한 연구실 동료들에게도 함께하며 많은 도움을 받았기에 감사드립니다.
현아 - 꾸준히 연구하는 모습을 보며 저 또한 나태해지지 않고 많이 배울 수 있었습니다. 연구실에 대해 자세히 알려준 덕분에 합류할 수 있었습니다, 감사합니다.
지은 - 항상 긍정적인 에너지를 주는 모습에 연구실에 잘 적응 할 수 있었습니다.
승훈 - 매번 맡은일 현명하게 해결하는 모습이 정말 멋있고, 많이 배울 수 있었습니다. 
준혁 - 묵묵히 정진하는 모습, 그리고 스스로를 고찰하며 발전해 나아가는 모습을 보며 많이 배울 수 있었습니다.
유빈 - 항상 주변을 잘 챙기며 꼼꼼하게 능력이 정말 멋있는 선배였습니다. 도움이 필요할때에 항상 너무나 큰 도움을 주셨습니다, 감사합니다.
재윤 - 못하는 것 없고, 꾸준히 본인 할 일 해나아가는 모습 정말 멋있다고 생각했습니다.
수연 - 정말 멋있는 연구 함께 해준 수연누나 감사합니다.
예찬 - 넓은 시야를 갖고있는 멋있는 동네 주민이었습니다, 주변사람들을 배려하고 배우는 자세를 보며 많이 배웠습니다.
민재 - 의도한 것 같지는 않지만 주변을 즐겁게 해준 덕분에 행복하게 연구실 생활을 할 수 있었습니다. 연구를 스스로의 관점으로 이해하고자 하는 모습을 보며 많이 배웠습니다.
성우 - 연구하는 것에 있어 가장 많은 디스커션을 해준 성우형 감사합니다. 이론적인 베이스를 위해 끊임 없이 공부하고 공부하는 모습에 정말 큰 자극을 많이 받았습니다. 제가 추구하는 연구의 방향성에도 항상 영향을 받았습니다.
세형 - 연구를 대하는 자세를 보며 많이 배웠습니다. 함께 연구를 하지 못해서 정말 아쉬움이 크게 남지만 멀리서 응원하겠습니다.
동현 - 저의 첫 연구를 함께 해주어서 정말 감사했습니다. 다재다능한 능력에 정말 큰 도움이 되었고, 새로운 것을 배우고자 하는 모습 또한 큰 귀감이 되었습니다.
성윤 - 문제 정의를 하는 모습, 질문을 하는 모습을 보며 많이 감탄하였습니다. 정말 능력이 뛰어난 선배같은 동료였습니다. 
민재 - 긍정적인 태도와 밝은 모습으로 IPIU 룸메 부터 졸업까지 큰 도움을 받았습니다.
하영 - 씩씩하게 새로운 것을 배우고자 하는 태도, 긍정적인 에너지를 통해 새로운 도전을 하는 것에 큰 도움을 받았습니다.
수진 - 성실하고 쾌활하게 연구하는 모습이 정말 인상 깊었습니다. 함께 연구를 한다면 많이 배울 수 있을 것 같았는데 아쉽습니다.
승주 - 새로운 주제를 공부하고 함께 의견을 나누며 흥미로운 주제를 고민하고 알아갈 수 있었습니다, 감사합니다.
재진 - 더 많은 대화를 나누고 교류하고 싶었지만 한학기 밖에 함께하지 못해 정말 아쉽습니다.

카우인 포스텍 친구들에게도 감사드립니다. 입학을 준비하는 과정부터 졸업을 마무리하는 과정까지 항상 큰 도움을 받았습니다.
학위과정 중에도 항상 큰 위안을 받았고, 함께 이러한 과정을 지나올 수 있어서 영광이었습니다.

무엇보다 항상 응원하고 함께해준 가족들에게 감사드립니다.